\chapter*{ऋणनिर्देश}
\chapterprecishere{%
  \bfseries
  - निरंजन व ऋषिकेश

  १८ जानेवारी, २०२१
}%

ह्या प्रकल्पाची सुरुवात करते वेळी आम्हाला खंबीरपणे मदत करणारे ब्रिज ऑफ़् टेल्स संस्थेचे संचालक अभिषेक
मराठे व जय व्यास ह्यांची ह्या प्रकल्पास महत्त्वाची मदत झाली. डॉ.\ अभिजात विचारे व सुशान्त
देवळेकर ह्यांच्याशी झालेल्या मुक्ततेविषयीच्या तात्त्विक चर्चांमुळे {\गोटू आलोक नित्यमुक्त परवाना}
मूर्तरूपात येऊ शकला. आमच्या विनंतीस मान देऊन बिबलाटेक् ह्या आज्ञावलीतील नवीनतम बदल
नियोजनपूर्व प्रकाशित व वितरित करणाऱ्या मॉरिट्झ वेमह्युअर ह्यांच्यामुळे ह्या अंकातील संदर्भ
व्यवस्थित दिसू शकले. गिरीश दळवींचा शोभिका, कैलाश मालवीय तसेच सारंग कुलकर्णी ह्यांचा गोटू,
राज्य मराठी विकास संस्थेचा यशोमुद्रा, एक-टाईप संस्थेचा गिरीश दळवीकृत मुक्त, तसेच जॉर्ज डुरोस
ह्यांचा सिम्बोला हे सर्व टंक मुक्त असल्याने आम्ही आलोकच्या सामग्रीकरिता वापरू शकलो व ह्यांतील
काही थेट सामग्रीसह वितरितदेखील करू शकलो. लाटेक् प्रकल्पातील असंख्य लोकांच्या योगदानांमुळे
आम्हाला आज इतक्या आत्मविश्वासाने अंकाची अक्षरजुळणी करता आली. टॉपआन्सर्स ह्या संकेतस्थळावरील
स्किलमॉन, सॅमकार्टर, मॅरमॉट ह्या वापरकर्त्यांनी (खरी नावे अज्ञात) वेळोवेळी अनेक लाटेक्-विषयक
प्रश्नांची उत्तमोत्तम उत्तरे दिली व त्यामुळे आज ह्याप्रकारे आलोक तयार होऊ शकले आहे. तसेच अतिशय
तत्परतेने आम्हाला छापील अंकांकरिता मुखपृष्ठ व मलपृष्ठाची मांडणी करून देणाऱ्या मनीष बावकरांचे व
आयत्या वेळी कळवूनदेखील महाजालावरील पानाच्या व्यवस्थापनात आम्हाला मदत करणाऱ्या अश्विन
माळवदकर ह्यांचे आम्ही ऋणी आहोत.

ह्या सर्वांसोबतच ज्यांनी आम्हाला अतिशय विश्वासाने प्रकाशक म्हणून हात दिला ते वर्णमुद्रा
प्रकाशनाचे मनोज पाठक, अंकातील लेखांबाबत अत्यंत महत्त्वाच्या सूचना तसेच पुरस्काराचे दोन शब्द लिहून
देणारे डॉ.\ हरिश्चंद्र थोरात ह्यांनी दिलेल्या आशीर्वादामुळे आम्ही भारावून गेलो व काम करण्यासाठी
अधिक बळ आम्हास मिळाले. ज्यांच्या हिरीरीशिवाय हे स्वप्न पाहताच येऊ शकले नसते असे आमचे सर्व
लेखक व आमच्या ह्या प्रयत्नांना समजून घेऊन आमच्या कामास मानसिक पाठिंबा देणारे आमचे कुटुंबीय व
मित्रमंडळी ह्या प्रकल्पाच्या सद्यरूपाकरिता कारणीभूत आहेत. ह्या सर्वांचे ऋण संपादक म्हणून आम्ही
व्यक्त करतो.

\begin{center}
  \rule{1in}{0.5mm}
\end{center}
\clearpage\pagebreak